\paragraph{a} Все стенки проводят тепло, поэтому температура газа всегда постоянна и равна $T_\text{к}$. Чтобы поршень находится в равновесии, давления в частях сосуда должны быть равны. Пусть объём сосуда $V$, тогда давление в левой части равно
\begin{equation}\label{eq:entry-camp-10-gas-1-sol-1}
	p_\text{л} = 3\unit{моль} \frac{RT_\text{к}}{\sfrac{V}{2}},
\end{equation}
Давление в правой части сосуда складывается из давления гелия и давления кислорода
\begin{equation}\label{eq:entry-camp-10-gas-1-sol-2}
	p_\text{п} = 1\unit{моль}  \frac{RT_\text{к}}{\sfrac{V}{2}}
	+ \nu_{O_2}  \frac{RT_\text{к}}{\sfrac{V}{2}}
\end{equation}
Приравняв \eqref{eq:entry-camp-10-gas-1-sol-1} и \eqref{eq:entry-camp-10-gas-1-sol-2} найдём $\nu_{O_2}$
\begin{equation}
	 3\unit{моль} \frac{RT_\text{к}}{\sfrac{V}{2}}
	=
	 1\unit{моль}  \frac{RT_\text{к}}{\sfrac{V}{2}}
	+  \cdot \nu_{O_2}  \frac{RT_\text{к}}{\sfrac{V}{2}}
	\quad \Rightarrow \quad
	\nu_{O_2} = 2\unit{моль}
\end{equation}
\paragraph{б} Правая стенка проводит тепло, значит температура газа в правой части сосуда всегда равна комнатной. Давление в правой части равно
\begin{equation}\label{eq:entry-camp-10-gas-1-sol-3}
	p_\text{п} = 1\unit{моль}  \frac{RT_\text{к}}{\sfrac{V}{2}}
	+\nu_{O_2}  \frac{RT_\text{к}}{\sfrac{V}{2}}
\end{equation}
Левая часть сосуда теплоизолирована, поэтому для того, чтобы найти давление в ней можно воспользоваться уравнением адиабаты
\begin{equation}
	pV^{\gamma} = const
\end{equation}
До того, как в правую часть сосуда начал поступать кислород, объём левой части был равен $(\sfrac{3}{4})V$, а давление
\begin{equation}
	p_0 =  3\unit{моль} \, \frac{RT_\text{к}}{(\sfrac{3}{4})V} 
\end{equation}
Давление которое будет в левой части после адиабатического сжатия равно
\begin{equation}\label{eq:entry-camp-10-gas-1-sol-4}
	p_\text{л} = p_{0} \cdot \left( \frac{\sfrac{3}{4}V}{\sfrac{1}{2}V} \right)^{\gamma}=
	3\unit{моль} \, \frac{RT_\text{к}}{(\sfrac{3}{4})V} \cdot
	\left( \frac{3}{2} \right)^{5/3}
\end{equation}
Приравняв \eqref{eq:entry-camp-10-gas-1-sol-3} и \eqref{eq:entry-camp-10-gas-1-sol-4}
\begin{equation}
3\unit{моль} \, \frac{RT_\text{к}}{(\sfrac{3}{4})V} \cdot
	\left( \frac{3}{2} \right)^{5/3}
=
 1\unit{моль}  \frac{RT_\text{к}}{\sfrac{V}{2}}
	+ \nu_{O_2}  \frac{RT_\text{к}}{\sfrac{V}{2}}
\end{equation}
откуда
\begin{equation}
	\nu_{O_2} = \left( 2 \left(\frac{3}{2}\right)^{5/3} - 1\right)\unit{моль}\approx 2{,}93\unit{моль}
\end{equation}

\answer{$2\unit{моль}$; $3\unit{моль}$}